\section{Lemme de \textsc{Lebesgue}}

\begin{exercice}
\marginnote[0cm]{Source : \cite{maths-france} Planche no 37. Intégration sur un segment}
Soit $a < b$.
    \begin{enumerate}
        \item On suppose que $f$ est une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[a, b]$. Montrer que
        $$\lim_{ \lambda \to +\infty} \int_a^b \sin(\lambda t) f(t) \d t = 0.$$
        \item Redémontrer le même résultat en supposant simplement que la fonction $f$ est continue par morceaux sur~$[a, b]$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item Puisque la fonction $f$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[a, b]$, on peut effectuer une intégration par parties qui fournit pour $\lambda > 0$:
        $$\left| \int_a^b f(t) \sin(\lambda t) \d t \right| = \left| \frac{1}{\lambda} \left( -\big[ \cos(\lambda t) f(t) \big]_a^b + \int_a^b f'(t) \cos(\lambda t) \d t  \right) \right| \leqslant \frac{1}{\lambda} \left( |f(a)| + |f(b)| + \int_a^b |f'(t)| \d t \right).$$
        Cette dernière expression tend vers $0$ quand $\lambda$ tend vers $+ \infty$, et donc $\int_a^b f(t) \sin(\lambda t) \d t$ tend vers $0$ quand $\lambda$ tend vers $+\infty$.
        \item Si la fonction $f$ est simplement supposée continue par morceaux, on ne peut donc plus effectuer une intégration par parties. \\
        Le résultat est clair si $f = 1$, car pour $\lambda > 0$, $\left| \int_a^b \sin(\lambda t) \d t \right| = \left| \frac{\cos(\lambda a) - \cos(\lambda b)}{\lambda} \right| \leqslant \frac{2}{\lambda}$. \\
        Le résultat s'étend aux fonctions constantes par linéarité de l'intégrale puis aux fonctions constantes par morceaux par additivité par rapport à l'intervalle d'intégration, c'est-à-dire aux fonctions en escaliers. Pour toute fonction $g$ continue par morceaux sur $[a, b]$, on note $\|g\|_{\infty} = \sup_{[a, b]} |g|$.\\
        Soit alors $f$ une fonction continue par morceaux sur $[a, b]$. \\
        \todoinline{Là on admet un théorème d'approximation non trivial et hors programme en PCSI. Il faut voir ce qu'on indique en introduction du chapitre ?}
        Soit $\varepsilon > 0$. Il existe une fonction en escalier $\varphi$ telle que $\|f - \varphi\|_\infty \leq \varepsilon$. De plus, d'après le point précédent, il existe un réel $\lambda_0$ strictement positif tel que pour tout $\lambda > \lambda_0$,
        \[
        \left|\int_a^b \sin(\lg t) \varphi(t) \d t\right| \leq \varepsilon.
        \]
        Finalement, d'après l'inégalité triangulaire, pour tout $\lambda > \lambda_0$,
        \begin{align*}
        \left|\int_a^b f(t) \sin(\lambda t) \d t\right|
        &\leq         \left|\int_a^b (f(t) - \varphi(t)) \sin(\lambda t) \d t\right| + \left|\int_a^b \varphi(t) \sin(\lambda t) \d t\right|\\
        &\leq \norme{f - \varphi}_\infty (b - a) + \varepsilon\\
        &\leq \varepsilon (1 + b - a).
        \end{align*}
Finalement, $\lim\limits_{\lambda \to +\infty} \int_a^b f(t) \sin(\lambda t) \d t = 0$.
        \end{enumerate}
\end{solution}


\todoinline{
La variante proposée ci-dessous me semble difficile.

Le calcul de $\sum \frac{1}{n^2}$ est classique et pourrait être directement généralisé avec St Cyr 1995 - Je mets une version dans le dossier /chapitres/integration/documents. En plus on ferait un peu de polynômes de Bernoulli.

Le calcul de l'intégrale de Dirichlet est top.
}

\todoarmand{Cela me convient, nous pouvons supprimer la variante. On pourrait la remplacer par le III de St Cyr 1995, peut être sans refaire ici la partie dédiée aux polynômes de Bernoulli mais en renvoyant vers un exercice du chapitre polynômes.}

\subsection{Variante du lemme de \textsc{Lebesgue}}
\begin{prop}{}
\marginnote[0cm]{Source : \cite{exos_oraux} p.280}
Soit $a < b$ et $f$ une fonction continue par morceaux sur le segment $[a,b]$. Alors,
    $$\lim_{n \to +\infty} \int_{a}^{b} f(t) | \sin (nt) | \d t = \frac{2}{\pi} \int_{a}^{b} f(t) \d t.$$
\end{prop}

\todoinline{Relire et compléter la correction. Trouver une application}

\todoarmand{Pour une application du lemme de Riemann-Lebesgue (qui n'est pas tout à fait l'énoncé d'au-dessus) : exercices 4 et 5 de \url{https://www.louboutin.org/LeSite20182019/mathematiques/Exercices/Ex11_1819.pdf}. Voir plus bas pour les énoncés}


\begin{elem_preuve}
    \begin{enumerate}
        \item On va montrer ce résultat dans le cas où \ptnclegras{$f$ est constante sur $[a, b]$} (véritable difficulté du problème) 
        \item On va ensuite montrer ce résultat dans le cas où \ptnclegras{$f$ est une fonction en escalier} en appliquant le résultat précédent sur chacun des intervalles de la subdivision de $[a, b]$.
        \item Finalement on va montrer le \ptnclegras{cas général} en encadrant $f$ par deux fonctions en escalier (méthode de l'intégrale de $\textsc{Riemann}$).
    \end{enumerate}
\end{elem_preuve}
\begin{preuve}
    \begin{enumerate}
        \item On pose $f = \lambda$. On va étudier la limite de l'intégrale
        $$I_n = \int_{a}^{b} \lambda | \sin(nt) | \d t = \frac{\lambda}{n} \int_{na}^{nb} | \sin(u) | \d u.$$
        L'idée est alors de découper l'intervalle $[a, b]$ en trois intervalles: des \textcolor{YellowGreen}{extrémités} où l'intégrale tendra vers $0$ puis un intervalle \textcolor{Salmon}{central} de longueur $k_n \pi$ qui sera simple à traiter. \\
        \textcolor{green}{A mieux rédiger...} \\
        On pose (qui existent pour $n \geqslant \frac{\pi}{b-a}$)
        $$c_n = \min( \pi \mathbb{Z} \cap [na, nb]) \text{ et } d_n = \max( \pi \mathbb{Z} \cap [na, nb]).$$
        $c_n \sim na$ et $d_n \sim nb$. 
        \item Aucune difficulté.
        \item Il existe deux fonctions en escalier $\varphi$ et $\psi$ telles que $\varphi \leqslant f \leqslant \psi$ et $\int_{a}^{b} (\psi - \varphi) \leqslant \varepsilon$.
        \begin{align*}
            & \left | \int_{a}^{b} f(t) | \sin (nt) | \d t - \frac{2}{\pi} \int_{a}^{b} f(t) \d t \right| \\
            \leqslant & \left | \int_{a}^{b} [f(t) - \varphi(t) ] | \sin(t) | \d t \right| + \left | \int_{a}^{b} \varphi(t) |\sin(t)| \d t - \frac{2}{\pi} \int_{a}^{b} \varphi(t) \d t \right| + \left| \frac{2}{\pi} \int_{a}^{b} [f(t) - \varphi(t)] \d t \right|
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{preuve}

Exercices 3, 4, 5 de \url{https://www.louboutin.org/LeSite20182019/mathematiques/Exercices/Ex11_1819.pdf}

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Soit $f$ une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ sur l'intervalle $\interff{a}{b}$. Montrer que $\lim\limits_{\lambda \to \infty} \int_a^b \sin(\lambda t) f(t) \d t = 0$. 
    \item Énoncer sans démonstration un résultat analogue avec $\cos(\lambda t)$ et $\e^{\i \lambda t}$.
    \item Montrer que ce résultat reste valable pour une fonction en escalier. 
    \item En déduire qu'il est aussi valable pour une fonction continue par morceaux. 
    \item Montrer que si $f$ est intégrable sur l'intervalle $I$ alors $\lim\limits_{n \to +\infty} \int_I \sin(nt) f(t) \d t = 0$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Pour $t$ réel, calculer la somme $S_n(t) = \frac{1}{2} + \cos(t) + \cdots + \cos(nt)$. On écrira le résultat sous la forme $a \frac{\sin b}{\sin c}$. 
    \item Déterminer deux nombres réel $a$ et $b$ tels que pour tout $n$ entier non nul on ait
    \[
    \int_0^\pi \big(a t^2 + bt\big) \cos(nt) \d t = \frac{1}{n^2}.
    \]
    \item Montrer que la fonction valant $\frac{at^2 + bt}{\sin(t/2)}$ sur $\interoo{0}{\pi}$ peut être prolongée en une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\interff{0}{\pi}$.
    \item Déterminer $\lim\limits_{n \to \infty} \int_0^n \big(a t^2 + bt \big) S_n(t) \d t$.
    \item Retrouver la valeur de $\sum\limits_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item Si $t = 2k \pi$ avec $k \in \Z$ alors $S_n(t) = n + \frac{1}{2}$. \\
Si $t \in \R \setminus 2 \pi \Z$, calculons plutôt $S_n(t) + \frac{1}{2}$ :
    \begin{align*}
    S_n(t) + \frac{1}{2} &= \sum_{k=0}^n \frac{\e^{\i k t} + \e^{-\i k t}}{2} \\
    &= \frac{1}{2} \left[\sum_{k=0}^n \big(\e^{\i t}\big)^k + \sum_{k=0}^n \big(\e^{-\i t}\big)^k \right] \\
    &= \frac{1}{2} \left[ \frac{1 - \e^{\i (n+1)t}}{1 - \e^{\i t}} + \frac{1 - \e^{-\i (n+1)t}}{1 - \e^{-\i t}} \right] \\
    &= \Reel \left( \frac{1 - \e^{\i (n+1)t}}{1 - \e^{\i t}} \right)
\end{align*}
Par la méthode de l'angle moitié, 
\begin{align*}
    \frac{1 - \e^{\i (n+1)t}}{1 - \e^{\i t}} &= \frac{\e^{\i\frac{(n+1)t}{2}} \Big( \e^{-\i\frac{(n+1)t}{2}} - \e^{\i\frac{(n+1)t}{2}} \Big)}{\e^{\i\frac{t}{2}} \big( \e^{-\i\frac{t}{2}} - \e^{\i\frac{t}{2}} \big)} \\
    &= \e^{\i \frac{nt}{2}} \frac{\sin \left( \frac{(n+1)t}{2} \right)}{\sin \left( \frac{t}{2} \right)}
\end{align*}
soit, 
\begin{align*}
    S_n(t) + \frac{1}{2} &= \cos \left(\frac{nt}{2}\right) \frac{\sin \left( \frac{(n+1)t}{2} \right)}{\sin \left( \frac{t}{2} \right)}.
\end{align*}
Nous pouvons simplifier le $\frac{1}{2}$ en utilisant la formule $2 \sin(a) \cos(b) =\sin(a+b) + \sin(a-b)$ vraie pour $a$ et $b$ réels. Nous en déduisons que 
\[
\cos \left(\frac{nt}{2}\right) \sin \left( \frac{(n+1)t}{2} \right) = \frac{1}{2} \left[ \sin \left( \frac{(2n+1)t}{2} \right) + \sin \left( \frac{t}{2} \right) \right].
\]
Finalement, pour $t \in \R \setminus 2 \pi \Z$,
\[
S_n(t) = \frac{\sin \left( \frac{(2n+1)t}{2} \right)}{2 \sin \left( \frac{t}{2} \right)}
\]
\item Soit $n$ un entier non nul, des intégrations par parties permettent de trouver
\[
\int_0^\pi t^2 \cos(n t) \d t = (-1)^n\frac{2\pi}{n^2} \quad \text{et} \quad \int_0^\pi t \cos(n t) \d t = \frac{(-1)^n - 1}{n^2}.
\]
On en déduit par linéarité de l'intégrale que 
\[
\int_0^\pi \big(a t^2 + bt\big) \cos(nt) \d t = \frac{1}{n^2} \big( (-1)^n 2 a \pi + (-1)^n b - b \big)
\]
et on obtient le résultat demandé pour 
\[
a = \frac{1}{2 \pi} \quad \text{et} \quad b = -1.
\]
\item 
%\item D'après la première question, 
%\begin{align*}
 %   \int_0^{n \pi} \big(a t^2 + bt \big) S_n(t) \d t &= \int_0^{n \pi} \big(a t^2 + bt \big) \frac{\sin \left( \frac{(2n+1)t}{2} \right)}{2 \sin \left( \frac{t}{2} \right)} \d t \\
 %   &= \sum_{k=0}^{n-1} \int_{k \pi}^{(k+1) \pi} \big(a t^2 + bt \big) \frac{\sin \left( \frac{(2n+1)t}{2} \right)}{2 \sin \left( \frac{t}{2} \right)} \d t \\
 %   &= \sum_{k=0}^{n-1} \int_{0}^{\pi} \big(a (t-k\pi)^2 + b(t-k\pi) \big) \frac{\sin \left( \frac{(2n+1)t}{2} - \frac{(2n+1)k\pi}{2} \right)}{2 \sin \left( \frac{t}{2} - \frac{k\pi}{2} \right)} \d t \\
  %  &= 
%\end{align*}
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Justifier l'existence de l'intégrale $I = \int_0^{+\infty} \frac{\sin t}{t} \d t$. 
    \item Calculer $I_n = \int_0^\pi \frac{\sin \left(n + \frac{1}{2}\right)t}{2 \sin \frac{t}{2}} \d t$. \\
    \emph{Indication :} Calculer $I_{n+1} - I_n$. 
    \item Montrer que la fonction définie sur $\interof{0}{\pi}$ par $f(x) = \frac{1}{x} - \frac{1}{2 \sin \frac{x}{2}}$ peut être prolongée à $\interff{0}{\pi}$ en une fonction de classe $\mathscr{C}^1$. 
    \item Soit $f$ une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ sur l'intervalle $\interff{a}{b}$. Montrer que 
    \[
    \lim_{\lambda \to +\infty} \int_a^b \sin(\lambda t) f(t) \d t = 0.
    \]
    \item En déduire la valeur de l'intégrale $I$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
    