\section{Utilisation de symétries}

\todoinline{Modification du titre et de l'ordre pour avoir segment / impropre et trigo / impropre et pas 1/x}

\begin{exercice}
On pose $I = \int\limits_0^{\pi/4} \ln(1+\tan x) \d x$.
\begin{enumerate}
\item Pour tout $x$ réel, exprimer $\cos(x) + \sin(x)$ en fonction de $\cos\left(x - \frac{\pi}{4}\right)$.

\item En déduire la valeur de $I$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{elem_sol}
L'intégrande est bien une fonction continue sur le segment $[0, \pi/4]$ donc l'intégrale est bien définie.
\begin{enumerate}
\item En utilisant les formules d'addition,
\[
\cos x + \sin x = \sqrt{2} \cos\left(x-\frac{\pi}{4}\right).
\]

\item On commence substituer la fonction tangente pour faire apparaître des symétries :
\begin{align*}
\int\limits_0^{\pi/4} \ln(1+\tan x) \d x &= \int\limits_0^{\pi/4} \ln(1+\frac{\sin x}{\cos x}) \d x\\
 &= \int\limits_0^{\pi/4} \ln(\sin x+\cos x) \d x - \int\limits_0^{\pi/4} \ln(\cos x)\d x.
\end{align*}

On utilise ensuite la question précédente puis un changement de variable affine :
\begin{align*}
\int\limits_0^{\pi/4} \ln(1+\tan x) \d x &= \int\limits_0^{\pi/4} \ln(\sqrt{2}) \d x + \int\limits_0^{\pi/4} \ln(\cos x) \d x - \int\limits_0^{\pi/4} \ln(\cos x) \d x\\
&= \frac{\pi}{8} \ln 2.
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{elem_sol}

\todoinline{L'intégrale suivante semble s'appeler l'intégrale d'Euler - \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Table_d'intégrales}}

\begin{exercice}
\cite{Oraux - CCP-PSI-2016}
    Soient $I = \int_0^{\pi/2} \ln\sin(t)) \d t$ et $J = \int_0^{\pi/2} \ln(\cos(t)) \d t$.
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que $I$ et $J$ sont convergentes et que $I = J$.
        \item Calculer $I + J$ et en déduire $I$ et $J$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

% \todoinline{En mettre un peu plus sur la démo ? J'ai la version suivante à relire et changer les dt (CCP-PSI-2016) :}

\begin{elem_sol}
\begin{enumerate}
\item La fonction $t \mapsto \ln(\sin(t))$ est continue sur $]0,\pi/2]$. De plus, en $0$,
\[
\ln(\sin(t)) = \ln(t + o(t)) = \ln(t) + \ln(1 + o(1)) = o(\ln(t)).
\]
Ainsi, $t \mapsto \ln(\sin(t))$ est intégrable en $0$.

Le changement de variable affine $\phi : u \mapsto \pi/2 - u$ assure la convergence de $J$ ainsi que l'égalité $I = J$.

\item Comme ces intégrales sont bien définies, en utilisant la relation de Chasles et la symétrie dans la dernière égalité,
\[
I + J = \int_0^{\pi/2} \ln\left(\frac{\sin(2t)}{2}\right) \mathrm{d} t = \frac{1}{2} \int_0^\pi \ln(\sin(t)) \mathrm{d} t - \frac{\pi}{2} \ln(2) = I - \frac{\pi}{2} \ln(2).
\]
Ainsi, $I = J = -\frac{\pi}{2} \ln(2)$.
\end{enumerate}
\end{elem_sol}

\begin{marginfigure}[-6cm]
    \input{illustrations/i_integrale_trigonometrique.pgf}
\end{marginfigure}

\begin{exercice}
On pose $I = \int\limits_0^{+\infty} \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x$.
\begin{enumerate}
\item Justifier l'existence de $I$.

\item En découpant l'intervalle $]0, +\infty[$ en $]0, 1] \cup [1, +\infty[$ et en effectuant un changement de variable, calculer $I$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{elem_sol}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f \colon x \mapsto \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2}$ est continue sur $\interoo{0}{+\infty}$.

Comme $f$ tend vers $0$ en $0$ par croissances comparées, on peut la prolonger par continuité en $0$ en posant $f(0) = 0$.

De plus, $\frac{x \ln(x)}{(1+x^2)^2} = o_{+\infty} \left( \frac{1}{x^2} \right)$.

On en déduit que l'intégrale $\int\limits_0^{+\infty} \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x$ converge.

\item D'après la relation de Chasles,
\[
\int\limits_0^{+\infty} \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x
= \int\limits_0^1 \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x + \int\limits_1^{+\infty} \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x.
\]

Dans la seconde intégrale, on effectue le changement de variable $\phi : [1, +\infty[ \to ]0, 1],\, u \mapsto \frac{1}{u}$ qui est bien $\mathscr{C}^1$ et bijectif :
\begin{align*}
\int\limits_0^{+\infty} \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x
&= \int\limits_0^1 \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x + \int\limits_0^1 \frac{\frac{1}{u} \ln \frac{1}{u}}{(1 + \frac{1}{u^2})^2} \times \frac{1}{u^2} \d u\\
&= \int\limits_0^1 \frac{x \ln(x)}{(1 + x^2)^2} \d x - \int\limits_0^1 \frac{u \ln(u)}{(u^2 + 1)^2} \d u\\
&= 0.
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{elem_sol}