\section{Inégalités intégrales}

%---------------

\todoinline{Source du concours : ENSAM 2016}

\todoinline{Si on a trop de matériel dans ce chapitre, on pourrait déplacer le contenu dans la partie espaces préhilbertiens.}

\begin{prop}%
Soit $f$ une fonction de classe $\mathscr{C}^2$ sur $\R_+$ et à valeurs réelles telle que $f(0) = 0$. On suppose que $f$ et $f''$ sont de carrés intégrables. Montrer que $f'$ est de carré intégrable et que
\[
\left(\int_0^{+\infty} (f'(t))^2\right)^2 \d t
\leq
\left(\int_0^{+\infty} f^2(t) \d t\right)
\left(\int_0^{+\infty} (f''(t))^2 \d t\right).
\]
\end{prop}

\begin{exercice}
Soit $M \geq 0$.
\begin{enumerate}
\item Exprimer $\int_0^M (f'(t))^2 \d t$ en fonction de $\int_0^M f(t) f''(t) \d t$.

\item En déduire que $f'$ est de carré intégrable.

\item Montrer que $\lim\limits_{M\to+\infty} f(M) f'(M) = 0$.

\item Montrer que $\left(\int_0^M f(t) f''(t)\right)^2 \d t \leq \int_0^M f(t)^2 \int_0^M f''(t)^2$.

\item En déduire l'inégalité demandée.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $M \geq 0$. Comme la fonction $f'$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[0, M]$, d'après la formule d'intégration par parties,
\[
\int_0^M f(t) f''(t) \d t = (f(M) f'(M) - f(0) f'(0)) - \int_0^M (f'(t))^2 \d t.
\]

\item Supposons par l'absurde que $f'$ ne soit pas de carré intégrable. Comme $M \mapsto \int_0^M (f'(t))^2 \d t$ est croissante, alors $\lim\limits_{M\to+\infty} \int_0^M (f'(t))^2 \d t = +\infty$. D'après la formule d'intégration par parties, comme $f$ est de carré intégrable, $\lim\limits_{M\to+\infty} f(M) f'(M) = +\infty$.

Alors, il existe un réel $M_0$ à partir duquel la fonctoin $f(M) f(M')$ est plus grande que $2$. Ainsi, en utilisant une nouvelle intégration par parties, pour $M \geq M_0$,
\[
f(M)^2 - f(M_0)^2 = \int_{M_0}^M f(t) f'(t) \d t \geq 2 (M - M_0),
\]
et $f$ n'est pas de carré intégrable.

Finalement, $f'$ est bien de carré intégrable.

\item En reprenant la formule d'intégration par parties, comme $M \mapsto \int_0^M f(t) f''(t) \d t$ et $M \mapsto \int_0^M (f'(t))^2 \d t$ admettent une limite à l'infini, alors $M \mapsto f(M) f'(M)$ admet également une limite.

De plus, l'argument précédent assure que cette limite doit être nulle.

\item En utilisant l'inégalité de Cauchy-Schwarz sur $[0, M]$,
\[
\left(\int_0^M f(t) f''(t)\right)^2 \d t \leq \int_0^M f(t)^2 \d t \int_0^M (f''(t))^2 \d t.
\]

\item Comme $f(0) = 0$, alors
\[
\int_0^{+\infty} f(t) f''(t) \d t = - \int_0^{+\infty} (f'(t))^2 \d t.
\]
On conclut en passant à la limite dans l'inégalité de Cauchy-Schwarz.
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{remarque}
Le cas d'égalité correspond au cas d'égalité dans l'inégalité de Cauchy-Schwarz. Ici,
\begin{itemize}
\item soit $f'' = 0$ et il existe $(a, b) \in \R^2$ tel que $f : t \mapsto a t + b$. Comme $f$ est de carré intégrable, alors $f \equiv 0$.

\item soit il existe $\lg \in \R$ tel que $f = \lg f''$. Alors,
\[
f \in \left\{t \mapsto A \cos(\omega t + \phi),\, t \mapsto A \cosh(\omega t + \phi)\right\}.
\]
La seule fonction de carré intégrable de cet ensemble est la fonction nulle.
\end{itemize}
Ainsi, l'inégalité est atteinte uniquement par la fonction nulle.
\end{remarque}

%---------------

\todoinline{Source : Mines 2017}

\begin{proposition}
Soit $f \in \mathscr{C}^1(\R_+,\R)$ telle que $f$ et $f'$ sont de carré intégrable sur $\R_+$. Alors,
\[
\abs{f(0)}^4 \leq 2 \int_0^{+\infty} f^2 \cdot \int_0^{+\infty} f'^2.
\]
\end{proposition}

\begin{exercice}
Soit $M \geq 0$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\int_0^M f(t) f'(t) \d t = \frac{f(M)^2 - f(0)^2}{2}$.

\item En déduire que $\lim\limits{M\to+\infty} f(M) = 0$.

\item Conclure.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item La fonction $x \mapsto \frac{f(x)^2}{2}$ est une primitive de la fonction $f f'$.

\item Comme $f$ et $f'$ sont de carré intégrable, alors $M \mapsto \int_0^M f(t) f'(t) \d t$ converge. Ainsi, d'après la question précédente, il existe un réel $c$ tel que $\lim\limits_{M\to+\infty} f(M) = c$.

Comme $f$ est de carré intégrable, on montre que $c = 0$.
\todoinline{Mettre une référence vers cet argument déjà développé dans un des premiers chapitres.}


\item En passant à la limite dans l'égalité précédente,
\[
2 \int_0^{+\infty} f(t) f'(t) \d t = f(0)^2.
\]

De plus, en utilisant l'inégalité de Cauchy-Schwarz, comme $f$ et $f'$ sont de carré intégrable,
\[
|f(0)|^2 \leq 2 \int_0^{+\infty} f(t)^2 \d t \cdot \int_0^{+\infty} (f'(t))^2 \d t.
\]
\end{enumerate}
\end{solution}

\todoinline{L'inégalité de Wirtinger permet d'avoir une constante $1/(2\pi)$ mais utilise des séries de Fourier. Peut-on avoir cette constante ici ? Ou mettre une remarque.}

\begin{proposition}{Inégalité de Poincaré}
Soit $f : [0, 1] \to \R$ une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ telle que $f(0) = f(1) = 0$. Alors,
\[
\int_0^1 f(x)^2 \d x \leq \frac{1}{\pi^2} \int_0^1 f'(x)^2 \d x.
\]
\end{proposition}

\begin{exercice}
Soit $f$ une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ telle que $f(0) = f(1) = 0$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer des équivalents de $x \mapsto \cotan(\pi x)$ en $x = 0$ puis en $x = 1$.
\end{enumerate}

On pose
\[
I = \int_0^1 f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x.
\]

\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que que l'intégrale $I$ est bien définie.

\item Soit $0 < a < b < 1$. Appliquer une intégration par parties à l'intégrale
\[
\int_a^b f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x.
\]

\item En déduire que l'on a
\[
2 \pi I = \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x.
\]
\end{enumerate}

On considère l'intégrale $J$ définie par
\[
J = \int_0^1 \left(f'(x) - \pi f(x) \cotan(\pi x)\right)^2 \d x.
\]

\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que $J$ est bien définie.

\item Conclure.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item En utilisant les équivalents classiques en $0$,
\[
\cotan(\pi x) = \frac{\cos(\pi x)}{\sin(\pi x)} \sim_0 \frac{1}{\pi x}.
\]

En effectuant le changement de variable $u = 1 - x$,
\begin{align*}
\cotan(\pi x) &= \cotan(\pi - \pi u)
= \frac{\cos(\pi - \pi u)}{\sin(\pi - \pi u)}\\
&= \frac{-\cos(-\pi u)}{\sin(\pi u)}\\
&= -\frac{\cos(\pi u)}{\sin(\pi u)}\\
&= - \cotan(\pi u)\\
&\underset{u\to0}{\sim} - \frac{1}{\pi u}\\
&\underset{x\to1}{\sim} -\frac{1}{\pi (1 - x)}.
\end{align*}

\item Posons $u : x \mapsto f(x) f'(x) \cotan(\pi x)$.
\begin{itemize}
\item La fonction $u$ est continue sur $]0, 1[$.

\item Lorsque $x \to 0$,
\[
f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \sim \frac{f(x) f'(x)}{\pi x}.
\]
Comme $f$ est dérivable en $0$, alors $\lim_{x\to 0} u(x) = \frac{f'(0)^2}{\pi}$ et $u$ est prolongeable par continuité en $0$.

\item Lorsque $x \to 1$,
\[
f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \sim \frac{f(x) f'(x)}{\pi (x - 1)}.
\]
Comme $f$ est dérivable en $1$, alors $\lim_{x\to 1} u(x) = \frac{f'(1)^2}{\pi}$ et $u$ est prolongeable par continuité en $1$.
\end{itemize}

Finalement, la fonction $u$ est prolongeable par continuité sur $[0, 1]$ et l'intégrale $\int_0^1 u(x) \d x$ est donc convergente.

\item Posons $u(x) = \frac{f(x)^2}{2}$ et $v(x) = \cotan(\pi x)$. Alors, $u'(x) = f'(x) f(x)$ et $v'(x) = -\pi (1 + \cotan^2(\pi x))$. Les fonctions $u$ et $v$ sont donc de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[a, b]$. En utilisant la formule d'intégration par parties,
\begin{align*}
\int_a^b f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x
&= \left[\frac{f(x)^2}{2} \cotan(\pi x)\right]_a^b + \cdots\\
&\qquad\cdots + \pi \int_a^b \frac{f(x)^2}{2} (1 + \cotan^2(\pi x)) \d x\\
&= \frac{f(a)^2}{2} \cotan(\pi a) - \frac{f(b)^2}{2} \cotan(\pi b) + \cdots\\
&\qquad\cdots + \pi \int_a^b \frac{f(x)^2}{2} (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x.
\end{align*}

\item D'une part,
\begin{align*}
f(a)^2 \cotan(\pi a)
&\sim_0 \frac{f(a)^2}{\pi a}
\to \frac{f'(0) f(0)}{\pi}
= 0.
\end{align*}

D'autre part, comme l'intégrale $I$ converge, lorsque $a \to 0$,
\[
\int_a^b f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x
\to \int_0^b f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x.
\]

Ainsi, d'après les théorèmes d'addition des limites, la fonction \mbox{$a \mapsto \int_a^b f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x$} admet une limite en $0$ et
\begin{align*}
\int_0^b f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x
&= - \frac{f(b)^2}{2} \cotan(\pi b) + \cdots\\
&\qquad \cdots + \frac{\pi}{2} \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x.
\end{align*}

\medskip

Un raisonnement analogue montre que
\[
\int_0^1 f(x) f'(x) \cotan(\pi x) \d x = \frac{\pi}{2} \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x.
\]

Finalement, on obtient bien
\[
2 \pi I = \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x.
\]

\item Nous avons déjà montré que $\pi f(x) \cotan(\pi x) \to f'(0)$ lorsque $x \to 0$ et $\pi f(x) \cotan(\pi x) \to f'(1)$ lorsque $x \to 1$.

Ainsi, $x \mapsto f'(x) - \pi f(x) \cotan(\pi x)$ est prolongeable par continuité par $0$ en $0$ et en $1$.

Comme cette fonction est par ailleurs continue sur $]0, 1[$, l'intégrale $J$ est bien convergente.

\item Comme $J$ est l'intégrale d'une fonction positive, alors $J \geq 0$. De plus, en utilisant la linéarité des intégrales convergentes,
\begin{align*}
0 \leq J &= \int_0^1 \left[f'(x)^2 - 2 \pi f(x) f'(x) \cotan(\pi x) + \pi^2 f(x)^2 \cotan(\pi x)^2\right] \d x\\
&= \int_0^1 f'(x)^2 \d x - 2 \pi I + \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 \cotan(\pi x)^2 \d x\\
&= \int_0^1 f'(x)^2 \d x - \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x + \cdots\\
&\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad  \cdots + \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 (1 + \cotan(\pi x)^2) \d x\\
&= \int_0^1 f'(x)^2 \d x - \pi^2 \int_0^1 f(x)^2 \d x.
\end{align*}

Finalement,
\[
\int_0^1 f(x)^2 \d x \leq \frac{1}{\pi^2} \int_0^1 f'(x)^2 \d x.
\]
\end{enumerate}
\end{solution}