\chapter{Suites \& Séries numériques}
\labch{suites_et_series_numeriques}

\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/intro}

\newpage

\section{Lemme de \textsc{Cesàro}} \label{lemme_cesaro}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/lemme_de_cesaro}

\section{Série harmonique \& Constante d'\textsc{Euler}}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/serie_harmonique_et_constante_euler}

\section{Séries de \textsc{Bertrand}}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/series_de_bertrand}

\section{Deux sommes} \label{deux_sommes}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/deux_sommes}

\section{Sommation des relations de comparaison} \label{sommation_relations_comparaison}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/sommation_des_relations_de_comparaison}

\section{Règle de \textsc{Raabe-Duhamel}}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/regle_de_raabe_duhamel}

\section{Suites sous-additive}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/suites_sous_additive}

\section{Transformation d'\textsc{Abel}} \label{transformation_abel}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/transformation_abel}

\section{Convergence et calcul de  \texorpdfstring{$\sum \frac{r}{2^r}$}{de la série de terme général r/2^r}}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/convergence_et_calcul_de_la_serie_de_terme_general_r_sur_deux_puissance_r}

\section{Suites du type \texorpdfstring{$f(x_n) = n$}{f(x_n) = n}}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/suites_du_type_f(xn)_egal_n}

\section{Suites définies implicitement}

\begin{methode}
    \marginnote[0cm]{Source : Texte de \cite{oraux_x_ens_3} p. 181.}
    \begin{enumerate}
        \item Montrer l'existence de $x_n$
        \item Démontrer la convergence de la suite $x_n$
        \item Déterminer un équivalent 
        \item Déterminer un développement asymptotique de $x_n$ \\
        Pour cela il faut commencer par déterminer dans la relation qui définit $x_n$ quels sont les termes prépondérants. 
    \end{enumerate}
\end{methode}

\section{Sommation par paquets}
\input{chapitres/suites_et_series_numeriques/sommation_par_paquets}

\section{Plan d'étude des suites \texorpdfstring{$u_{n+1} = f(u_n)$}{u_(n+1) = f(u_n)}}

La fonction $f$ doit être continue. 
\begin{enumerate}
    \item Trouver un invervalle $I$ stable par $f$ ($f(I) \subset I$). Le segment $I$ doit contenir, au moins à partir d'un certain rang, tous les termes de la suite.
    \item Recherche des points fixes de la fonction $f$ dans $I$.
    \item ...
\end{enumerate}

\section{Techniques classiques}
\marginnote[0cm]{Source : \href{https://perso.lpsm.paris/~aguyader/files/teaching/Series.pdf}{Suites et Séries (L2) (1.4.3) -- Arnaud \textsc{Guyader}}}
\subsection{Développements asymptotiques}

Dans de nombreuses situations, on conclut sur la nature d'une série en se ramenant à une série plus simple. On a vu que pour les séries à termers positifs, il suffit de se ramener à un équivalent. Ceci n'est plus le cas avec des séries à termes de signe quelconque. Par ailleurs, un équivalent correspond à une approximation au premier ordre, laquelle ne permet pas forcément de conclure. \\
Dans ces deux situations, il suffit souvent d'écrire un développement asymptotique du terme général, c'est-à-dire d'être plus précis dans l'approximation. Celui-ci est généralement en $\frac{1}{n}$ ou en $\frac{1}{\sqrt{n}}$ et s'arrête au premier terme absolument convergent, en $\frac{1}{n^2}$ ou $\frac{1}{n^{3/2}}$.

Exemples: \\
$$\sum_{n \geqslant 2} \ln \left(1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}\right) \text{ est divergente}.$$
$$\sum_{n \geqslant 1} \left(\frac{1}{\sqrt{n}} - \sqrt{n} \sin \frac{1}{n} \right) \text{ est absolument convergente}.$$

\subsection{Groupements de termes}

Considérons une série numérique $\sum u_n$ dont on veut déterminer la nature. On commence par s'assurer que le terme général $(u_n)$ tend vers zéro, sinon la série est trivialement divergente. Ceci fait, il faudrait montrer que la suite $(s_N)$ des sommes partielles est convergente, ce qui n'est pas toujours facile. En particulier, il est parfois plus simple de montrer qu'une sous-suite de $(s_N)$ converge, par exemple en effectuant des regroupements de termes, et de conclure ensuite. \\
Cadre typique d'application: on réussit à montrer que $(s_{2N})$ converge, disons vers $s$. Alors pour la sous-suite $(s_{2N+1})$, il suffit d'écrire:
$$s_{2N+1} = s_{2N} + u_{2N+1},$$
et si la série ne diverge par trivialement, on a
$$\smashoperator{\lim_{N \to + \infty}} s_{2N+1} = \lim_{N \to + \infty} s_{2N} = s,$$
c'est-à-dire que 
$$\lim_{N \to \infty} s_N = s,$$
la série converge. 

\section{Complément: Suites de \textsc{Cauchy}}

Issu du \href{https://sophiedede.wordpress.com/}{cours de Sophie \textsc{Dede}} (Stanislas Paris). \\
\begin{defi}{Suite de \textsc{Cauchy}}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle. La suite $(u_n)_{n \in \N}$ est dite de \textsc{Cauchy} si et seulement si :
    $$\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, \forall n \geqslant N, \forall p \in \N, |u_{n+p} - u_n| \leqslant \varepsilon.$$
\end{defi}

\begin{prop}{}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle convergente. Alors  $(u_n)_{n \in \N}$ est une suite de \textsc{Cauchy}.
\end{prop}

\begin{preuve}
    Soit $\ell \defeq \lim\limits_{n \to \infty} u_n:\ \forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, \forall n \geqslant N, |u_n - \ell| \leqslant \frac{\varepsilon}{2}$. \\
    Donc, à l'aide de l'inégalité triangulaire, on obtient,
    $$\forall n \geqslant N, \forall p \in \N, |u_{n+p} - u_n| \leqslant |u_{n+p} - \ell| + |u_n - \ell| \leqslant \varepsilon,$$
    car $n + p \geqslant N$.
\end{preuve}

\begin{theo}{}
    Toute suite réelle de \textsc{Cauchy} converge dans $\R$.
\end{theo}

Pour prouver ce résultat, on commence par démontrer deux lemmes.

\begin{lemme}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle de \textsc{Cauchy} qui admet une sous-suite convergente dans $\R$, alors $(u_n)_{n \in \N}$ est convergente. 
\end{lemme}

\begin{preuve}
    Soit $\varphi : \N \to \N$ strictement croissante telle que $\left( u_{\varphi(n)} \right)_{n \in \N}$ converge vers $\ell \in \R$:
    $$\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, n \geqslant N \Rightarrow |u_{\varphi(n)} - \ell| \leqslant \varepsilon.$$
    La suite $(u_n)_{n \in \N}$ est de \textsc{Cauchy}, donc: $\forall \varepsilon > 0, \exists N' \in \N, \forall n \geqslant N', \forall p \in \N, |u_{n+p} - u_n| \leqslant \varepsilon$. \\
    De plus, $\forall n \in \N, \varphi(n) \geqslant n$, donc si $n \geqslant \max \{ N, N' \}$, on a:
    $$\forall p \in \N, |u_{\varphi(n) + p} - \ell| \leqslant |u_{\varphi(n) + p} - u_{\varphi(n)}| + |u_{\varphi(n)} - \ell| \leqslant 2 \varepsilon.$$
    Donc, en notant $N'' \defeq \varphi \big( \max \{ N, N' \} \big)$, on a:
    $$\forall p \in \N, |u_{N'' + p} - \ell| \leqslant 2 \varepsilon.$$
    Ainsi, 
    $$\forall n \geqslant N'', |u_n - \ell| \leqslant 2 \varepsilon,$$
    donc, $(u_n)_{n \in \N}$ converge vers $\ell$.
\end{preuve}

\begin{lemme}
    Toute suite de \textsc{Cauchy} est bornée.
\end{lemme}

\begin{preuve}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle de \textsc{Cauchy}:
    $$\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, \forall n \geqslant N, \forall p \in \N, |u_{n+p} - u_n| \leqslant \varepsilon.$$
    Donc, 
    $$\exists N \in \N, \forall p \in \N, |u_{N+p} - u_N| \leqslant 1.$$
    Ainsi, 
    $$\forall p \in \N, |u_{N+p}| \leqslant 1 + |u_N|.$$
    On en déduit:
    $$\forall n \in \N, |u_n| \leqslant \max \big\{ |u_0|, \dots, |u{N-1}|, |u_N|+1 \big\}.$$
\end{preuve}

Revenons à la démonstration du théorème.

\begin{preuve}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle de \textsc{Cauchy}. D'après le second lemme, la suite $(u_n)_{n \in \N}$ est bornée donc d'après le théorème de \textsc{Bolzano}-\textsc{Weierstrass}, $(u_n)_{n \in \N}$ admet une sous-suite convergente. Donc, d'après le premier lemme, $(u_n)_{n \in \N}$ est convergente. 
\end{preuve}

\begin{defi}{Ensemble complet}
    On dit alors que $\R$ est complet, c'est-à-dire que toute suite de \textsc{Cauchy} réelle est convergente et admet une limite dans $\R$. 
\end{defi}

\begin{remarque}
    $$\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, n \geqslant N \Rightarrow |u_{n+1} - u_n| \leqslant \varepsilon$$
    n'entraîne pas la convergence de la suite $(u_n)_{n \in \N}$.
\end{remarque}

En effet, si pour tout $n \in \N$ on pose $u_n \defeq \ln(n+1)$ alors
$$\forall n \in \N, |u_{n+1} - u_n| \leqslant \ln \left( 1 + \frac{1}{n+1} \right) \leqslant \frac{1}{n+1}.$$
On en déduit
$$\forall \varepsilon > 0, n \geqslant \left \lfloor \frac{1}{\varepsilon} \right \rfloor \Rightarrow |u_{n+1} - u_n| \leqslant \varepsilon,$$
et pourtant la suite $(u_n)_{n \in \N}$ diverge vers $+ \infty$.

\begin{remarque}
    $\Q$ n'est pas complet.
\end{remarque}

En effet, si pour tout $n \in \N$, on pose $u_n \defeq \frac{\lfloor 10^n \sqrt{2} \rfloor}{10^n}$. La suite $(u_n)_{n \in \N}$ est à valeurs rationnelles et converge vers $\sqrt{2} \in \R \setminus \Q$. 