\marginnote[0cm]{Voir le thème 23 de \cite{acamanes}}
\begin{defi}{Déterminants principaux}
    Soit $A \in \M_n(\R)$. Pour tout $j \in \llbracket 1, n \rrbracket$, la matrice obtenue à partir de $A$ en ne gardant que les $j$ premières lignes et les $j$ premières colonnes. La famille $(\det A_j)_{1 \leqslant j \leqslant n}$ est la famille des déterminants principaux de $A$.
\end{defi}

\marginnote[1cm]{Cette décomposition est utilisée en analyse numérique pour résoudre des systèmes d'équations linéaires.}

\begin{theo}{Décomposition $LU$ (ou $LR$)}
    Toute matrice $A \in \Gl_n(\R)$ peut s'écrire sous la forme $A = LU$ où $L$ est une matrice triangulaire inférieure (\emph{Lower}) ayant uniquement de $1$ sur la diagonale et $U$ est une matrice triangulaire supérieure (\emph{Upper}) si et seulement si tous les déterminants principaux de $A$ sont non nuls. \\
    Si elle existe, une telle décomposition est unique.
\end{theo}

\begin{theo}{Décomposition de \textsc{Cholesky}}
    Une matrice réelle $A$ est symétrique définie positive si et seulement s'il existe une matrice inversible $B$ triangulaire inférieure telle que $A = B \Trsp{B}$. De plus, une telle décomposition est unique si on impose la positivité des coefficients diagonaux de $B$.  
\end{theo}  

\begin{theo}{Décomposition $QR$}
    Toute matrice $A \in \Gl_n(\R)$ s'écrit de manière unique $A = QR$, où $Q$ est une matrice orthogonale et $R$ est une matrice triangulaire supérieure à coefficients diagonaux strictement positifs. 
\end{theo}

\begin{corol}
    Décomposition d'\textsc{Iwasama} \\
    Toute matrice $A \in \Gl_n(\R)$ s'écrit de manière unique $A = QDR$ où $Q$ est une matrice orthogonale, $D$ est une matrice diagonale à coefficients diagonaux strictement positifs et $R$ est une matrice triangulaire supérieure à coefficients diagonaux égaux à $1$. 
\end{corol}

\begin{theo}{Décomposition polaire}
    Toute matrice $A \in \Gl_n(\R)$ peut s'écrire de manière unique sous la forme $A = \Omega S$ où $\Omega$ est une matrice orthogonale et $S$ est une matrice symétrique définie positive. 
\end{theo}
Lire chapitre 7 de \cite{matrices} page 77. \\

La décomposition polaire des matrices est nommée ainsi par analogie avec celle du plan complexe : si $z \in \Ce$, il existe un et un seul couple $(r, q) \in \Rpe \times \mathbb{S}^1$ ($\mathbb{S}^1$ désigne le cercle unité, ensemble des nombres complexes de module $1$), tel que $z = rq$. Si $z$ agit par multiplication sur $\C$ (ou sur $\Ce$), cette action est décomposée en une rotation d'angle $\theta$ (où $q = \exp \mi \theta$) et une homothétie de rapport $r > 0$. \\
Le fait que ces deux actions commutent entre elles traduit la commutativité du groupe $\Ce$: cette propriété sera perdue dans le décomposition polaire du groupe $\Gl_n(\K)$, cer celui-ci n'est pas abélien. \

\begin{figure}[h!]
    \begingroup
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Default value: 1
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Propriété & Version complexe & Version matricielle \\
        \hline \hline
        Homéomorphisme & $\exp : \R \longrightarrow \Rpe$ & $\exp : \mathscr{S}_n(\R) \longrightarrow \mathscr{S}_n^{++}(\R)$\\
        \hline
        Surjection continue & $\exp : \mi \R \longrightarrow \mathbb{S}^1$ & $\exp : \mathscr{A}_n(\R) \longrightarrow \mathrm{SO}_n(\R)$ \\
        \hline
        \textcolor{red}{A COMPLETER}  & & \\
        \hline
    \end{tabular}
    \endgroup
\end{figure}


\begin{corol}
    Toute matrice $A \in \M_n(\R)$ peut s'écrire sous la forme $A = \Omega S$ où $\Omega$ est une matrice orthogonale et $S$ est une matrice symétrique positive.
\end{corol}

\subsection{Décomposition d'\textsc{Iwasama}}
\begin{theo}{}
    Soient $n \in \Ne$ et $M \in \Gl_n(\R)$. Il existe un unique couple $(O, T)$ tel que:
    $$M = OT,$$
    avec $O$ une matrice orthogonale et $T$ une matrice triangulaire supérieure à coefficients diagonaux strictement positifs.
\end{theo}
Comme $M$ est inversible, c'est une matrice de changement de base. \\
Le produit et l'inversibilité sont stables dans $\mathscr{T}_n^+$.
\marginnote[0cm]{
    \begin{prop}{Le procédé de \textsc{Gram}-\textsc{Schmidt}}
        Soit $E$ un espace vectoriel préhilbertien et soit $\mathscr{F} = (e_i)_{i \in I}$ une famille libre dans $E$; il existe une unique famille orthonormale $\mathscr{G} = (\varepsilon_i)_{i \in I}$ telle que pour tout $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$,
        \begin{itemize}
            \item $\Vect(e_1, \dots, e_k) = \Vect(\varepsilon_1, \dots, \varepsilon_k)$,
            \item $\langle e_k, \varepsilon_k \rangle > 0$.
        \end{itemize}
        La famille $\mathscr{G}$ est appelée l'\emph{orthonormalisée (de \textsc{Gram}-\textsc{Schmidt})} de $\mathscr{F}$.
    \end{prop}
}
\begin{preuve}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Existence.} \\
        On note $\mathscr{B}$ la base canonique de $\R^n$. Soit $\mathscr{C} \defeq (C_1, \dots, C_n)$ la famille des vecteurs colonnes de la matrice $M$ exprimés dans $\mathscr{B}$. Comme $M$ est inversible, $\mathscr{C}$ forme une base de $\R^n$. Appliquons-lui le procédé d'orthonormalisation de \textsc{Gram}-\textsc{Schmidt}. \\
        Il existe une base orthonormée $\mathscr{B}_O \defeq (O_1, \dots, O_n)$ telle que pour tout $i \in \llbracket 1, n \rrbracket$
        $$\mathrm{Vect}(C_1, \dots, C_i) = \mathrm{Vect}(O_1,\dots, O_i) \quad (1) \quad \text{et} \quad \langle C_i, O_i \rangle > 0 \quad (2).$$
        On écrit 
        $$M = P_{\mathscr{B} \to \mathscr{C}} = P_{\mathscr{B} \to \mathscr{B}_O} \times P_{\mathscr{B}_O \to \mathscr{C}} \defeq OT.$$
        La matrice $O$ est une matrice de passage de la base canonique à une base orthonormée, elle est donc orthogonale. 
        Le caractère triangulaire de la matrice $T$ vient de $(1)$ et la stricte positivité des termes sa diagonale de $(2)$.
        \item \textbf{Unicité.} \\
        Supposons qu'il existe deux décompositions d'\textsc{Iwasama}.
        Soit $M = OT = O'T'$. $T$ est inversible. $(O')^{-1}O =T'\Inv{T}$. Le premier terme est une matrice orthogonale et le second triangulaire supérieure car ces deux ensembles sont des groupes multiplicatifs. $B = T'\Inv{T}$ est diagonale (schéma) de coeff...
    \end{itemize} 
\end{preuve}