\begin{exercice}
Calculer $\sum\limits_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^{3n}}{(3n)!}$ pour tout $x \in \R$.
\end{exercice}

\begin{solution}
Soit $x \in \R$. 
\begin{align} \label{decomposition_somme_expo}
    \me^x = \sum_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^n}{n!} = \underbrace{\sum_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^{3n}}{(3n)!}}_{ \defeq A} + \underbrace{\sum_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^{3n+1}}{(3n+1)!}}_{\defeq B} + \underbrace{\sum_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^{3n+2}}{(3n+2)!}}_{\defeq C}.
\end{align}

\begin{marginfigure}
    \input{illustrations/i_racine_troisieme_unite}
\end{marginfigure}

On note $\mj \defeq \me^{\mi \frac{2\pi}{3}}$. Soit $n \in \N$. On remarque que $(\mj x)^{3n} = x^{3n}$, $(\mj x)^{3n+1} = \mj x^{3n+1}$ et $(\mj x)^{3n+2} = \mj^2 x^{3n+2}$ (la figure ci-contre permet de se rendre compte géométriquement de cette cyclicité). Donc en évaluant (\ref{decomposition_somme_expo}) respectivement en $\mj x$ et en $\mj^2 x$ on obtient deux nouvelles équations
$$\begin{cases}
    \me^x &= A + B + C \\
    \me^{\mj x} &= A + \mj B + \mj^2 C \\
    \me^{\mj^2 x} &= A + \mj^2 B + \mj C
\end{cases}.$$
Comme $1 + \mj + \mj^2 = 0$, en sommant ces trois relations on obtient
$$A = \frac{1}{3} \left(\me^x + \me^{\mj x}+ \me^{\mj^2 x} \right).$$
Cette quantité est bien réelle car $\mj^2 = \overline{\mj}$.
\end{solution}

\begin{remarque}
    On étend facilement le résultat aux séries entières $p$-lacunaires $\sum\limits_{n=0}^{+ \infty} \frac{x^{pn}}{(pn)!}$.
\end{remarque}