\chapter{Probabilités}
\labch{probabilites}

\section{Loi d'un maximum/minimum}
\input{chapitres/probabilites/loi_un_maximum_minimum}

\section{Lemmes de \textsc{Borel-Cantelli}}
\input{chapitres/probabilites/lemmes_de_borel_cantelli}

\section{Chaîne de \textsc{Markov}} \label{chaîne_markov}
% \input{illustrations/i_chaine_de_markov}

\section{Exercice d'oral}
\marginnote[0cm]{\cite{acamanes}}
\begin{exercice}
    Soit $(\Omega, \mathscr{A}, \P)$ un espace probabilisé. 
    \begin{enumerate}
        \item Soit $B$ un ensemble non vide et $(A_{\beta})_{\beta \in B}$ une famille d'éléments deux à deux disjoints de $\mathscr{A}$ telle que pour tout $\beta \in B, \P(A_\beta) > 0$. Montrer que $B$ est au plus dénombrable. 
        \item Soit $X$ une variable aléatoire indépendante d'elle même. Montrer que $X$ est constante. 
    \end{enumerate}
\end{exercice} 

\marginnote{
\begin{methode}
    Écrire l'ensemble sous la forme d'une union finie ou dénombrable d'ensembles dénombrables ou finis.
\end{methode}
}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
    \item Soit $I$ un ensemble non vide. 
    $$I = \bigcup_{n \in \Ne} \underbrace{\left \{ \beta \in B, \P(A_\beta) \geqslant \frac{1}{n} \right \}}_{\defeq I_n}.$$
    Soient $n, p \in \Ne$ et $(\beta_1, \dots, \beta_p) \in (I_n)^p$ deux à deux distincts. Alors
    \begin{align*}
        1 \geqslant \P \left( \bigsqcup_{i=1}^p A_{\beta_i} \right) &= \sum_{i=1}^p \P(A_{\beta_i}) \geqslant \sum_{i=1}^p \frac{1}{n}
    \end{align*}
    donc $p \leqslant n$. \\
    Ainsi, $I_n$ est fini et $|I_n| \leqslant n$ i.e. $I$ est au plus dénombrable. 
    \item \textcolor{red}{À vérifier} Soit $\omega \in X(\Omega)$. Par indépendance de $X$ avec elle-même,
    $$\P(X = \omega) = \P(\{X=\omega\} \cap \{X=\omega\})= \P(X=\omega)^2.$$
    On en déduit que $\P(X=\omega) \in \{ 0, 1 \}$. \\
    De plus, $\sum\limits_{\omega \in X(\Omega)} \P(X=\omega) = 1$ et donc il existe un unique $\omega_0 \in X(\Omega)$ tel que $X=\omega_0$ presque sûrement i.e. $X$ est presque sûrement constante. 
\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Fonction indicatrice d'\textsc{Euler}}
\input{chapitres/probabilites/fonction_indicatrice_euler}

\section{\emph{Exercice 4. Chap. VII:}}
\input{chapitres/probabilites/exercice_4_chapitre_7}